---
marp: true
theme : gaia
class : invert + lead
size: 16:9
auto-scaling: true
paginate: true
color: white
backgroundColor: #202228
header: "_Software Quality Engineering System_"
footer: "@aRoming"
---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

# 软件质量工程体系

## Software Quality Engineering System

---

## Contents

1. 软件质量管理的基本方法
1. 软件质量管理模型和技术
1. 软件质量保证体系

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 软件质量管理的基本概念和方法

---

>软件质量管理（Software Quality Management，`SQM`）的目标为管理软件开发过程中与开发完成后的软件质量，一个优质的产品必须符合质量的要求条件，并且满足用户的需求。质量文化是指在一个组织环境中，质量被视为每个人的责任义务。  
>许多人交替使用SQM（软件质量管理）与SQA（软件质量保证）概念。  
><https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E8%BB%9F%E9%AB%94%E5%93%81%E8%B3%AA%E7%AE%A1%E7%90%86>

:warning: 应尽可能地区分`SQM`和`SQA`

---

>Software quality management activities are generally split up into three core components: quality assurance, quality planning, and quality control.  
><https://en.wikipedia.org/wiki/Software_quality_management>
>
>Software quality control is a function that checks whether a software component, or supporting artifact meets requirements, or is "fit for use". Software Quality Control is commonly referred to as Testing.  
><https://en.wikipedia.org/wiki/Software_quality_control>

<!--

---

### 软件质量管理的基本概念

1. 软件质量管理是一组由开发组织使用的程序和方法，使用它可在规定的资金投入和时间限制的条件下，提供满足客户质量要求的软件产品并持续不断地改善开发过程和开发组织本身，以提高将来生产高质量软件产品的能力
    1. 软件质量管理是开发组织执行的一系列过程
    1. 软件质量管理的目标是以最低的代价获得客户满意的软件产品
    1. 对于开发组织本身来说，软件质量管理的另一个目标是从每一次开发过程中学习，以便使软件质量管理效果一次比一次好

-->

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 软件质量管理的基本方法

---

<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

### :star2: `目标问题度量法GQM`

---

#### `GQM`的定义和目标

1. `目标问题度量法(Goal-Question-Metric，GQM)`： 通过确定软件质量目标，并且连续监视这些目标是否达成，从而保证软件质量的一种方法
1. 目标： 客户所希望的质量需求的 **_定量_** 的说明

><https://blog.csdn.net/binnacler/article/details/5776226>

---

#### `目标问题度量法GQM`的设计步骤

1. 目标（概念级conceptual level）： 对一个项目的各个方面（产品、过程和资源）规定具体的目标，这些目标的表达应非常明确
1. 问题（操作级operational level）： 对每一个目标，要引出一系列能反映出这个目标是否达到要求的问题，并要求对这些问题进行回答。这些问题的答案将有助于使目标定量化
1. 度量（量化级quantitative level）： 将回答这些问题的答案映射到对软件质量等级的度量上，根据这种度量得出软件目标是否达到的结论，或确认哪些做好了，哪些仍需改善

<!--
1. 数据： 收集数据，要为收集和分析数据做出计划
-->

---

1. G：确定一种新的编程语言Jae的使用效果
1. Q
    1. 使用Jae语言的程序员是谁？
    1. 使用Jae语言编写的软件代码质量如何？
    1. 使用Jae语言编写代码的生产率如何？
1. M
    1. 具有N年编程经验的开发者的百分比
    1. 每千行代码中的缺陷数
    1. 每月编写代码的行数

><https://blog.csdn.net/binnacler/article/details/5776226>

---

<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

### 风险管理法

---

#### 风险管理法的定义和内容

1. 风险管理法： 识别和管理软件开发中对成功达到目标（包括软件质量目标）有危害的因素的一种方法
1. 风险管理法的内容：
    1. 风险评估和风险控制
    1. 风险评估和风险控制的技术

---

#### 风险管理法的步骤

1. 识别： 识别项目要素的有关风险
1. 分析：
    1. 评估风险发生的概率和发生的代价
    1. 按发生概率和代价划分风险等级并排序
1. 计划： 在项目限定条件下选择管理风险的技术并制定计划
1. 控制： 执行风险管理计划
1. 跟踪： 监控风险，持续评估风险状态并采取正确的措施

---

#### SEI风险管理模型

![height:500](./assets_image/SEI_risk_mgt_model.png)

---

#### 风险严重等级

|影响程度|标准|等级|
|--|--|--|
|危险|严重影响项目，可能导致项目取消或直接失败|10~9|
|高|影响进度，导致延期，客户抱怨严重|8~7|
|中|影响预算或软件性能差，客户不满意|6~5|
|低|影响进程但很快解决，客户有些不满|4~3|
|小|影响较小，客户未察觉或认可|2~0|

---

#### 风险控制的方法

1. 风险规避/风险避免：通过变更计划消除风险的触发条件，如采用成熟技术、增加资源、减少软件范围等
1. 风险控制/风险弱化：降低风险发生的概率，如简化流程、更多测试、开发原型系统等
1. 风险保留/风险承担：制定应急方案，随机应变
1. 风险转移： 将风险发生的结果连同应对权利转移给有承受能力的第三方

---

#### 软件项目各阶段可能存在的风险

1. 计划： 目标不清、范围不清、业务不清、缺乏可行性分析、缺少沟通
1. 设计： 缺乏经验、没有变更控制计划、项目计划仓促（进度风险）、设计疏漏
1. 实施： 缺乏环境、设计错误、开发能力、项目范围变更、进度变更、人员变更、内部沟通不畅、备选方案无效、测试计划不充分或缺少经验
1. 发布： 质量差、客户不满意、设备未按时到货、资金不能及时回收

---

#### 风险管理法 vs 目标问题度量法

1. 风险管理法的目的更有针对性，可以直接针对最具危险的、严重影响质量的关键因素
1. 目标问题度量法着重关注质量目标及监视它们的改善进程

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 软件质量管理模型和技术

---

### `TSQC`(Total Statistical Quality Control, 全面统计质量控制)

![height:450](./assets_image/TSQC_model.png)

---

### `TSQC`的模型参数

1. 产品： `SDLC`中过程的输入和输出，或是对最终产品的需求、最终产品本身或开发过程中产生的任何中间产品，如：计划、报告、代码、数据等
1. 过程： 为完成开发、维护和为保证软件质量所进行的管理和技术活动，包括管理过程和技术过程
1. 资源： 为得到要求的产品所需的时间、资金、人力、设备等

---

#### TSQC的模型参数 - 产品

![height:500](./assets_image/TSQC_param_production.png)

---

#### TSQC的模型参数 - 过程

1. 管理过程： 计划、监控、资源分配、管理组织等
1. 技术过程： 软件工程方法和工具等

---

#### TSQC的模型参数 - 资源

1. 时间
1. 人力/人
1. 资金/财
1. 设备/物

---

### 软件质量管理的实施过程

![height:350](./assets_image/TSQC_action.png)

---

#### 软件质量管理的实施过程 - 预开发阶段 - 甲方

1. `P`： 计划质量管理过程、选择开发标准、工具和方法
1. `D`： 制定招标方案
1. `C`： 检查招标方案质量、研究中标方的反映
1. `A`： 根据经验和数据改进质量管理计划

#### 软件质量管理的实施过程 - 预开发阶段 - 乙方

1. `P`： 确定开发的产品
1. `D`： 制订开发方案、技术
1. `C`： 检查资金、人力、设施、进度计划的适当性
1. `A`： 制定产品质量改进计划

---

#### 软件质量管理的实施过程 - 开发阶段

1. `P`： 分析需求和风险，制订开发计划、资源使用计划、产品的质理管理计划，并取得客户的认可
1. `D`： 执行质量管理计划
1. `C`： 与客户一起检查计划与结果是否相符合
1. `A`： 改善

---

#### 软件质量管理的实施过程 - 维护阶段

1. `P`： 根据客户反馈或审查结果制定软件更新的质量管理计划
1. `D`： 实施软件更新并控制质量
1. `C`： 检查是否达到质量目标，主要是缺陷修复率等
1. `A`： 改善

---

### 软件质量管理技术

---

#### 软件质量管理技术的特征

1. 阶段可用： 不同阶段可选择的技术不尽相同
1. 综合运用： 综合使用"预防性"和"检测性"技术
1. 影响范围： 不同技术对不同的质量参数影响不同

---

##### 软件质量管理技术的特征 - 阶段可用

|技术|预开发|开发|维护|
|--|--|--|--|
|因果分析|N|Y|Y|
|配置管理|N|Y|Y|
|独立的确认与验证IV&V|Y|Y|N|
|检查|N|Y|N|
|管理度量|N|Y|N|

---

|技术|预开发|开发|维护|
|--|--|--|--|
|性能工程|Y|Y|N|
|初样|Y|Y|N|
|可靠性建模|Y|Y|N|
|软件审计|N|Y|N|
|SEI软件能力评估|Y|Y|N|

---

|技术|预开发|开发|维护|
|--|--|--|--|
|软件设计度量|N|Y|N|
|软件开发能力/软件资格评审|Y|N|N|
|软件工程环境|N|Y|Y|
|软件工程实践|Y|N|N|
|软件工程初样|Y|N|N|
|软件质量保障|N|Y|Y|
|软件问题报告分析|N|Y|Y|
|标准|Y|Y|Y|
|测试|N|Y|Y|

---

##### 软件质量管理技术的特征 - 综合运用

|技术|预防性特征|检测性特征|
|--|--|--|
|因果分析|分析原因，提出改进建议，预防出错|--|
|配置管理|控制软件配置，防止引入新的错误|--|
|独立的确认与验证IV&V|--|及时发现和纠正需求、设计、编码的错误|
|检查|在测试之前检查并纠正设计和编码的缺陷|检查和纠正设计、编码缺陷|
|管理度量|检查早期问题并调整质量控制参数|--|

---

|技术|预防性特征|检测性特征|
|--|--|--|
|性能工程|提供某种方法避免潜在的性能问题|度量实际性能，确认是否满足需求|
|初样|对早期需求和问题的确认，用户界面设计确认|--|
|可靠性建模|--|度量软件的可靠性，并预测附加测试|
|软件审计|识别关键风险并提出规避方法|检测超时、超支和质量缺陷|
|SEI软件能力评估|评估组织的开发过程，确定成熟度等级|--|

---

##### 软件质量管理技术的特征 - 影响范围

|技术|产品|过程|资源|
|--|--|--|--|
|因果分析|--|需求分析、开发与测试|人力、设备、进度|
|配置管理|需求、接口、编码及文档|配置管理、软件质量保障|--|
|独立的确认与验证|需求、设计、编码及测试文档|需求分析、开发与测试|设备|
|检查|设计、编码及文档|--|--|
|管理度量|需求、设计、编码|需求分析、开发与测试、开发工具、软件状态|计算机资源、人力、资金、进度|

---

|技术|产品|过程|资源|
|--|--|--|--|
|性能工程|设计、编码、定时分配、规模估计|测试|--|
|初样|需求、客户界面|开发与测试|设备|
|可靠性建模|设计、编码|--|为测试、评估确定进度计划|
|软件审计|需求、接口、定时分配和规模估计|需求分析、开发与测试、初样工程、配置管理、SQA|人力、管理、开发和测试设备

---

#### 软件质量管理问题

1. 最终产品的质量需求是什么？
1. 选择什么样的开发组织？
1. 为预防软件质量缺陷应该做点儿什么？
1. 怎样检查软件质量？
1. 在检查点应该获得哪些信息？

---

#### 软件质量管理技术的选择

1. 有些技术是任何时候都要考虑的，尽管对其的使用等级可能存在差异
1. 要考虑所选技术的效益，并使需求、风险和限制得到平衡
1. 有些技术是冗余的或是矛盾的，只需或只能选择其一
1. 有些技术是互补的，同时使用可能提高效益
1. 技术的选用不能与约定相矛盾
1. 有些技术只能用于特定的开发阶段或特定的开发活动中
1. 检测性技术宜尽早使用，以防早期缺陷的产生和传播
1. 对于高风险的设计和程序，质量管理活动和检查点的安排时间上不要隔太久

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 软件质量保证体系

---

### `SQA`的定义

1. `SQA`是建立一套有计划，有系统的方法，来向管理层保证拟定出的标准、步骤、实践和方法能够正确地被所有项目所采用。软件质量保证的目的是使软件过程对于管理人员来说是可见的
    1. 它通过对软件产品和活动进行评审和审计来验证软件是合乎标准的
    1. 软件质量保证组在项目开始时就一起参与建立计划、标准和过程
    1. 这些将使软件项目满足机构方针的要求
    1. `SQA`的目的是向管理者提供对软件过程进行全面监控的手段，包括评审和审计软件产品和活动，验证它们是否符合相应的规程和标准，同时给项目管理者提供这些评审和审计的结果。

---

### `SQA`与`CMM2`

1. `SQA`是`CMM2`中的一个重要关键过程区域，它是贯穿于整个软件过程的第三方独立审查活动，在CMM的过程中充当重要角色。
1. 满足`SQA`是达到`CMM2`要求的重要步骤之一

---

![height:550](./assets_image/content_of_SQA.png)

---

### `SQA`的背景

1. 1916： `Bell Labs`出现第一个正式的质量保证和控制职能部门，开始风靡制造业
1. 1970s： 软件质量标准首次出现在军方的软件开发合同中，开始广泛应用

---

### `SQA`的目标

1. `SQA`的目标： 以独立审查的方式监控软件生产任务的执行，给开发人员和管理层提供反映产品质量的信息和数据，辅助软件组织生产出高质量的软件产品

---

### `SQA`的职责

1. `SQA`不负责生产高质量的软件产品和制订质量计划
1. `SQA`负责审计软件开发组织的质量活动、并鉴别活动中出现的偏差
    1. 通过监控软件过程保证产品质量
    1. 保证软件过程符合相应的标准和规程
    1. 保证软件过程存在的问题得到恰当的处理，必要时将问题反映给管理层

---

### `SQA`的保证内容

1. :star2: 独立的审计/审查
1. 选定的开发方法被采用
1. 选定的标准和规程得到采用和遵循
1. 偏离标准和规程的问题得到及时地反映和处理
1. 项目定义的软件任务得到实际执行

---

### `SQA`的任务/工作内容

1. `SQA`审计与评审
1. `SQA`报告
1. `SQA`跟踪

---

### `SQA`参与的活动

1. 协助识别质量需求
1. 协助制订项目计划
    1. 回复有关项目标准和规程的咨询
    1. 验证项目计划、标准和规程是否到位
    1. 参与项目计划评审

---

### `SQA`主导的活动

1. 制订`SQA`计划
1. 评审特定工作产品（着重于过程）
1. 审核开发过程： 审核开发组织的活动与其计划、标准和规程的一致性
1. `SQA`报告
1. 跟踪已发现的不合格项
1. 监控开发过程，收集各阶段数据

---

### SQA的实施因素

1. `SQA`人员的素质
1. `SQA`人员的经验
1. 组织已建立标准和规程
1. 管理层重视`SQA`
1. `SQA`执行过程抓住问题的重点和本质

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

# Thank You

## :ok:End of This Slide:ok:
